% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = sk_SK
\documentclass[]{KKUIzaverecnaPraca}
%% -----------------------------------------------------------------
%% tento subor ma kodovanie utf-8
%%
%% na kompilaciu pouzivajte format pdflatex 
%%
%% V pripade problemov kontaktujte Jána Bušu st. (jan.busa@tuke.sk)
%%
%% edit: Viera Maslej Kresnakova  03/2019
%% -----------------------------------------------------------------
%%
%\usepackage[dvips]{graphicx}
%\DeclareGraphicsExtensions{.eps}
\usepackage{graphicx}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg,.mps}
\graphicspath{{figures/}} % priecinok na obrazky
%%
%\usepackage[utf8]{inputenc}  % je v cls-subore
%\usepackage[T1]{fontenc}     % je v cls-subore
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{DejaVu Serif}  % or another Unicode font with Slovak support
\usepackage{lmodern,textcase}
\usepackage[slovak]{babel}
\def\refname{Zoznam použitej literatúry}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{dcolumn} % zarovnanie cisiel v tabulke podla des. ciarky
\usepackage{hhline}
\usepackage{subcaption} % Package for subfigures
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{nicefrac} % pekne zlomky
\usepackage{upgreek}  % napr. $\upmu\mathrm{m}$ pre mikrometer ...
\usepackage[final]{showkeys} %color%notref%notcite%final
\usepackage[slovak,noprefix]{nomencl}
\makeglossary % prikaz na vytvorenie suboru .glo


% Pouzit v pripade velkeho poctu subsection v tableofcontents
%\makeatletter
%\renewcommand*\l@subsection{\@dottedtocline{2}{1.5em}{3.5em}}
%\newcommand*\l@subsection{\@dottedtocline{2}{1.5em}{2.3em}}
%\newcommand*\l@subsubsection{\@dottedtocline{3}{3.8em}{3.2em}}
%\makeatother


%\def\thefigure{\Roman{section}.\arabic{figure}}
%\usepackage{parskip}% 'zhusti' polozky obsahu

%% Cislovane citovanie
\usepackage[numbers]{natbib}
%%
%% Citovanie podľa mena autora a roku
\usepackage{natbib} %\citestyle{chicago}
% -----------------------------------------------------------------
%% tlač !!!
\usepackage[unicode=true,bookmarksnumbered=true,
bookmarksopen=true,pdfmenubar=true,pdfview=Fit,linktocpage=true,
pageanchor=true,bookmarkstype=toc,pdfpagemode=UseOutlines,
pdfstartpage=1]{hyperref}
\hypersetup{%
baseurl={http://www.tuke.sk/sevcovic},
pdfcreator={pdfcsLaTeX},
pdfkeywords={Optimalizácia, ladenie, neurónové siete, GRU, RNN, hyperparametre, bayesovské vyhľadávanie, náhodné vyhľadávanie, vyhľadávanie v sieti},
pdftitle={Ladenie hyperparametrov GRU modelu},
pdfauthor={Nikita Chernysh},
pdfsubject={Semestrálna práca}
} 

%% !!!  nehodiace zakomentujte !!!!
%\dippraca{Diplomová práca}
%\bakpraca{Bakalárska práca}
%%
\nazov{Ladenie hyperparametrov GRU modelu}
%% ked praca nema 'podnazov' zakomentujte nasledujuci riadok
%% alebo polozku nechajte prazdnu
\podnazov{}
\jazyk{Slovenský}
% anglicky nazov
\title{Ladenie hyperparametrov GRU modelu}
\autor{Nikita Chernysh}
\veduciprace{Ing. Miroslava Matejová}
\konzultanta{Ing. Miroslava Matejová}
%\konzultantb{RNDr.~Marián~Čierny, DrSc.}
\titul{Študent}
\univerzita{Technická univerzita v~Košiciach}
\fakulta{Fakulta elektrotechniky a informatiky}
\skratkafakulty{FEI}
\katedra{Katedra kybernetiky a umelej inteligencie}
\skratkakatedry{KKUI}
\odbor{Inteligentné systémy}
\specializacia{Inteligentné systémy}

\abstrakt{Táto práca sa zaoberá hľadaním, optimalizáciou a testovaním hyperparametrov modelu rekurentnej neurónovej siete (RNN) založeného na architektúre GRU (Gated Recurrent Unit). Cieľom bolo vyvinúť všeobecný algoritmus schopný pracovať s ľubovoľnými dátami, pričom všetky metriky hodnotenia a výpočty boli implementované s využitím základných matematických knižníc. Výnimku tvorí samotný GRU model. Praktické overenie navrhnutého prístupu bolo realizované na reálnom datasete o prenájmoch bicyklov v Londýne. Výsledky experimentov potvrdzujú efektivitu vybraných metód optimalizácie hyperparametrov (grid search, random search a Bayesian search).}
\klucoveslova{Ladenie, GRU, RNN, hyperparametre, bayesovské vyhľadávanie, náhodné vyhľadávanie, vyhľadávanie v sieti}

\abstrakte{This work focuses on finding, optimizing, and testing hyperparameters of a recurrent neural network (RNN) model based on the GRU (Gated Recurrent Unit) architecture. The goal was to develop a universal algorithm capable of working with arbitrary datasets, with all evaluation metrics and calculations implemented using basic mathematical libraries. The exception is the GRU model itself. Practical verification of the proposed approach was conducted on a real-world dataset of bike rentals in London. Experimental results confirm the effectiveness of selected hyperparameter optimization methods (grid search, random search, and Bayesian search).}
\keywords{Optimization, debugging, neural networks, GRU, RNN, hyperparameters, bayesian search, random search, grid search}

\datumodovzdania{9.~5.~2025}
\datumobhajoby{14.~5.~2025}
\mesto{Košice}
\pocetstran{\pageref{page:posledna}}
\kategoria{Semestrálna práca}

\begin{document}
\renewcommand{\figurename}{Obrázok}	
\renewcommand\theHfigure{\theHsection.\arabic{figure}}
\renewcommand\theHtable{\theHsection.\arabic{table}}
\bibliographystyle{dcu}

\prvastrana

\titulnastrana

%\analytickylist


%\errata % zaciatok erraty
%Ak je potrebné, autor na tomto mieste opraví chyby, ktoré našiel po
%vytlačení práce. Opravy sa uvádzajú takým písmom, akým je napísaná
%práca. Ak zistíme chyby až po vytlačení a zviazaní práce, napíšem
%erráta na samostatný lístok, ktorý vložíme na toto miesto. Najlepšie je
%lístok prilepiť \citep{kat}.
%
%Forma:
%
%%\tabcolsep=10pt
%\begin{table}[!hb]
%	\centering
%	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
%Strana & Riadok & Chybne & Správne \\\hline\hline
%12 & 6 & publikácia & prezentácia \\\hline
%22 & 23 & internet & intranet \\\hline
%& & & \\\hline
%& & & \\\hline
%	\end{tabular}
%\end{table}
%\kerrata % koniec erraty

\abstraktsk % abstrakt v SK 

\abstrakteng % abstrakt v ENG

\kabstrakt % koniec abstraktov, nova strana

% Na tomto mieste bude vložené zadanie diplomovej práce
\zadanieprace

\cestnevyhlasenie
% Niektorí autori metodických príručiek o~záverečných prácach sa
% nazdávajú, že takéto vyhlásenie je zbytočné, nakoľko povinnosť
% vypracovať záverečnú prácu samostatne, vyplýva študentovi zo zákona a na autora práce sa vzťahuje autorský zákon.

%\podakovanie
%Na tomto mieste môže byť vyjadrenie poďakovania napr. vedúcemu
%diplomovej práce, resp. konzultantom, za pripomienky a~odbornú pomoc
%pri vypracovaní diplomovej práce.
%
%Na tomto mieste môže byť vyjadrenie poďakovania napr. vedúcemu
%diplomovej práce, respektíve konzultantom, za pripomienky a~odbornú
%pomoc pri vypracovaní diplomovej práce.
%
%Na tomto mieste môže byť vyjadrenie poďakovania napr. vedúcemu
%diplomovej práce alebo konzultantom za pripomienky a~odbornú pomoc pri
%vypracovaní diplomovej práce.
%\kpodakovania

\predhovor
Táto semestrálna práca bola vypracovaná v rámci predmetu „Strojové učenie“ na Fakulte elektrotechniky a informatiky Technickej univerzity v Košiciach. Jej hlavným cieľom bolo prakticky aplikovať nadobudnuté vedomosti z oblasti strojového učenia na implementáciu rekurentnej neurónovej siete založenej na architektúre GRU (Gated Recurrent Unit), a zároveň splniť všetky stanovené obmedzenia – najmä zákaz využívania hotových knižničných implementácií algoritmov a metrík.

Počas práce bol kladený dôraz na všeobecnú aplikovateľnosť algoritmu na akýkoľvek dataset, nezávisle od jeho štruktúry či pôvodu. Navyše, implementácia všetkých metrík, výpočtov a pomocných nástrojov bola realizovaná výlučne pomocou základných matematických knižníc ako \texttt{numpy} a \texttt{pandas}. Výnimku tvorila iba samotná architektúra GRU, ktorá bola implementovaná s využitím knižnice \texttt{PyTorch}, keďže vytvorenie GRU blokov od základov by výrazne presahovalo rozsah zadania.

Reálny dataset použitý na experimenty predstavuje historické záznamy o prenájme bicyklov v Londýne. Práca zahŕňa kompletný životný cyklus vývoja modelu – od predspracovania dát, cez návrh modelu, optimalizáciu hyperparametrov (s využitím viacerých stratégií), až po vyhodnotenie výsledkov a ich vizualizáciu. Cieľom tejto práce bolo nielen technicky zvládnuť implementáciu, ale aj získať hlbšie porozumenie fungovaniu GRU modelov v kontexte sekvenčných dát.

Touto cestou by som sa chcel poďakovať vyučujúcim predmetu za odborné vedenie a podporu počas semestra.
\kpredhovoru

\thispagestyle{empty}
\tableofcontents
\newpage

\thispagestyle{empty}

{	\makeatletter
	\renewcommand{\l@figure}{\@dottedtocline{1}{1.5em}{3.5em}}
	\makeatother
	\listoffigures}

%\addcontentsline{toc}{section}{\numberline{}Zoznam obrázkov}
%\listoffigures


\newpage

\thispagestyle{empty}
%\addcontentsline{toc}{section}{\numberline{}Zoznam tabuliek}
\listoftables
\newpage

\thispagestyle{empty}
%\addcontentsline{toc}{section}{\numberline{}Zoznam symbolov a skratiek}
%\printglossary % vlozenie zoznamu skratiek a symbolov
\newpage

%\addcontentsline{toc}{section}{\numberline{}Slovník termínov}
\slovnikterminov

\begin{description}
    \item [Strojové učenie (Machine Learning)] – Oblasť umelej inteligencie, ktorá sa zaoberá tvorbou algoritmov schopných učiť sa z dát a zlepšovať svoje výstupy bez nutnosti explicitného programovania všetkých krokov.

    \item [Rekurentná neurónová sieť (RNN)] – Typ neurónovej siete navrhnutý na spracovanie sekvenčných dát. Umožňuje uchovávanie informácií z predchádzajúcich stavov prostredníctvom vnútorných pamäťových štruktúr.

    \item [GRU (Gated Recurrent Unit)] – Variant rekurentnej neurónovej siete, ktorý využíva mechanizmy brán (update a reset gate) na efektívnejšie učenie dlhodobých závislostí a zmierňuje problém miznúcich gradientov.

    \item [Hyperparameter] – Parameter, ktorý nie je učený modelom, ale je nastavený pred samotným tréningom. Zahŕňa napríklad veľkosť skrytého stavu, počet vrstiev alebo rýchlosť učenia.

    \item [Optimalizácia hyperparametrov] – Proces hľadania najvhodnejšej kombinácie hyperparametrov, ktorý vedie k zlepšeniu výkonnosti modelu na validačných dátach.

    \item [MAE (Mean Absolute Error)] – Priemerná absolútna chyba medzi predikovanými a skutočnými hodnotami. Udáva sa v rovnakých jednotkách ako cieľová premenná.

    \item [MSE (Mean Squared Error)] – Priemer štvorcov rozdielov medzi predikciami a skutočnými hodnotami. Zvýrazňuje väčšie odchýlky.

    \item [RMSE (Root Mean Squared Error)] – Druhá odmocnina z MSE. Interpretovateľná v rovnakých jednotkách ako cieľová premenná, citlivejšia na veľké chyby.

    \item [R\textsuperscript{2} (Koeficient determinácie)] – Miera vysvetlenej variability cieľovej premennej modelom. Hodnoty blízke 1 indikujú vysokú presnosť modelu.

    \item [MAPE (Mean Absolute Percentage Error)] – Priemerná absolútna percentuálna chyba. Vyjadruje chybu v percentách voči skutočným hodnotám.

    \item [SMAPE (Symmetric Mean Absolute Percentage Error)] – Symetrická verzia MAPE, ktorá redukuje skreslenie pri malých hodnotách.

    \item [Explained Error (Explained Variance Score)] – Ukazovateľ, do akej miery variabilita predikcií vysvetľuje variabilitu skutočných hodnôt.

    \item [Peak Error] – Maximálna absolútna chyba v rámci celej testovacej množiny. Používa sa na odhalenie najväčších extrémnych odchýlok.

    \item [Sekvenčné dáta] – Typ dát, kde je dôležité poradie záznamov. Typickými príkladmi sú časové rady alebo textové reťazce.

    \item [Tréningová množina] – Časť dát použiteľná na učenie modelu.

    \item [Testovacia množina] – Časť dát určená na nezávislé vyhodnotenie výkonnosti modelu po trénovaní.

    \item [Validácia] – Proces priebežného vyhodnocovania modelu na samostatnej množine za účelom výberu najvhodnejších hyperparametrov a predchádzania pretrénovania.
\end{description}

\kslovnikterminov

\include{uvod}
\include{formulacia}
\include{analyza}
\include{jadroprace}
\include{zaver}

% ak chcete pouzivat Mendeley -- BibTeX Entry odkaz vlozite do literatura.BIB. Viac o moznych styloch najdete na http://www.cs.stir.ac.uk/~kjt/software/latex/showbst.html


\bibliographystyle{plain}
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{Dataset}
  H.~Mavrodiev, “London Bike Sharing Dataset” Kaggle, 2025. 
  [Online]. Available: \url{https://www.kaggle.com/datasets/hmavrodiev/london-bike-sharing-dataset}

\bibitem{GitHub}
	\textit{Nikita Chernysh}, “bike-gru-experiments” GitHub, 2025. 
	[Online]. Available: \url{https://github.com/kitnew/bike-gru-experiments}

\bibitem{PyTorch}
  A.~Paszke \textit{et al.}, “PyTorch: An imperative style, high-performance deep learning library,” 
  in \textit{Advances in Neural Information Processing Systems}, vol.~32, 2019.

\bibitem{GridSearch}
	\url{https://www.sciencedirect.com/topics/mathematics/grid-search}, "Grid Search"
	in \textit{Journal of Mathematical Psychology, 2013"}, \textit{Jay I. Myung a, Daniel R. Cavagnaro b, Mark A. Pitt a \textit{et al.}}.
	Available at: \url{https://doi.org/10.1016/j.jmp.2013.05.005}
\bibitem{RandomSearch}
	\url{https://www.sciencedirect.com/topics/engineering/random-search-method}, "Random Search Method"
	in \textit{Energy Conversion and Management, 2016}, \textit{Houssein Al Moussawi a b, Farouk Fardoun a, Hasna Louahlia-Gualous b \textit{et al.}}.
	Available at: \url{https://doi.org/10.1016/j.enconman.2016.04.085}
\bibitem{BayesianSearch}
	H. Alibrahim and S. A. Ludwig, "Hyperparameter Optimization: Comparing Genetic Algorithm against Grid Search and Bayesian Optimization," 2021 IEEE Congress on Evolutionary Computation (CEC), Kraków, Poland, 2021, pp. 1551-1559, doi: 10.1109/CEC45853.2021.9504761. keywords: {Training;Machine learning algorithms;Neural networks;Prediction algorithms;Search problems;Time measurement;Bayes methods;Hyperparmeter optimization;Grid Search;Bayesian;Genetic Algorithm},
	Available at: \url{https://ieeexplore.ieee.org/document/9504761}
\end{thebibliography}

\include{prilohy}
\include{prilohaa}

\end{document}